**圣菲**（，[納瓦霍語](../Page/納瓦霍語.md "wikilink")：Yootó），是[美国](../Page/美国.md "wikilink")[新墨西哥州的州府](../Page/新墨西哥州.md "wikilink")，它的名字来自于[西班牙语](../Page/西班牙语.md "wikilink")，是「**神圣的信仰**」的意思。2000年人口普查时它有62,203居民。它也是[圣菲县的政府所在地](../Page/圣菲县_\(新墨西哥州\).md "wikilink")。

为了保持当地地区性的建筑特色，1956年新墨西哥州发布了一道法令规定市内所有的新建筑都必须表现出西班牙村庄风格（泥草墙）和木头的结构。许多钢筋水泥建筑后来又添加了瓦的屋顶和泥草墙。1970年代内聖塔菲的艺术界和旅游业获得了很大的发展，其居民的收入和教育水平高于美国西南的平均。今天市中心和山谷的路上酒店、衣装点和美术馆成列。

1990年代中在市内出现了一个潮流反对外来人进驻和旅游业的发展，这使得旅游业受到巨大打击，其结果到今天没有完全被克服，而且当地人与外来者之间的关系愈加紧张。虽然如此旅游业依然是聖塔菲最主要的產业。

## 历史

聖塔菲由[西班牙人建於](../Page/西班牙.md "wikilink")1607年，它是今天美国第二老的由欧洲殖民者建立的城市，通過西班牙帝國[皇家內陸大道連接墨西哥城](../Page/皇家內陸大道.md "wikilink")。它的全名是*La
Villa Real de la Santa Fe de San Francisco de
Asís*，意思是“[聖方濟的神圣的信仰的皇家城市](../Page/聖方濟.md "wikilink")”。

## 地理

聖塔菲的地理位置是北纬35°40'2"，西经105°57'52"，高度是1934.9米。

按[美国人口调查局数据聖大非的总面积是](../Page/美国人口调查局.md "wikilink")96.9平方千米，其中陆上面积96.7km²，水面积0.2km²，水面占总面积的0.21%。

## 人口

2000年聖塔菲有62,203居民，人口密度为643.4/km²。其中76.30%是白人、0.66%黑人、2.21%印第安人、1.27%亚洲人、0.08%大洋洲人和15.29%其他人种。4.20%是混血儿，47.82%的居民是西班牙裔。

20.3%的人口年轻于18岁，8.9%在18和24岁间，29.0%在25和44岁间，28.0%在45和64岁间，13.9%老于65岁。平均年龄是40岁。男女比例为100位妇女比91.7位男子。在18岁以上的人口中100位妇女比89.0位男子。

男子的平均收入为32,373美元，女子为27,431美元，总平均收入为25,454。12.3%生活在贫穷线以下，17.2%18岁以下的孩子和9.2%65岁以上的老年人生活在贫穷线以下。

## 其他

1991年，[日本藝人](../Page/日本.md "wikilink")[宮澤理惠在該城拍攝全裸](../Page/宮澤理惠.md "wikilink")[寫真集](../Page/寫真集.md "wikilink")《Santa
Fe》（聖塔菲），不論在日本或[台灣都引起巨大反響](../Page/台灣.md "wikilink")。

[S](../Category/新墨西哥州城市.md "wikilink")
[S](../Category/美国各州首府.md "wikilink")